\documentclass{beamer}
\usepackage[galician]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks = false
}

%  redifinicion deste comando, que vamos usar moito
\newcommand{\sub}[1]{\textsubscript{#1}}

\mode<presentation>{\usetheme[secheader]{Boadilla}}

\title[Monitorización da calidade do aire]{Deseño e prototipado dun sistema de monitorización da calidade do aire con tecnoloxías libres}
\author[Brais Arias Rio]{Brais Arias Rio\\ Director: Tiago Manuel Fernández Caramés}

\date{2018-09-25}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
% \begin{center}
% \begin{columns}
% \begin{column}{0.33\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./img/udc}
\end{center}
% \end{column}

\end{frame}

% Indice de contidos
\begin{frame}{Indice}
  \tableofcontents
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdución e contextualización}
\begin{frame}
\huge{\centerline{\textbf{\color{blue} \insertsection}}}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdución}

\begin{itemize}


    \item {\tiny \textbf{Praza (2015):} \href{http://praza.gal/movementos-sociais/9740/toda-a-poboacion-galega-respira-aire-contaminado/}{Toda a poboación galega respira aire contaminado}}

    \item {\tiny \textbf{Iniciativa Debate (2016):} \href{https://iniciativadebate.org/2016/09/12/50-000-millones-de-dolares-el-coste-sanitario-de-la-contaminacion-en-espana/}{50.000 millones de dólares: el coste sanitario de la contaminación en España}}

    \item {\tiny \textbf{La Voz de Galicia (2017):} \href{https://www.lavozdegalicia.es/noticia/galicia/2017/07/16/continua-alerta-mala-calidad-aire/0003_201707G16P10992.htm}{Continúa la alerta por la mala calidad del aire: La presencia de un nivel elevado de polvo del Sáhara continúa afectando al área de las Rías Baixas}}

    \item {\tiny \textbf{El Mundo (2018):} \href{http://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/ciencia/2018/09/16/5b9e6146e2704e826e8b462c.html}{La contaminación llega hasta la placenta}}

    \item {\tiny \textbf{Público (2018):} \href{https://www.publico.es/sociedad/calidad-aire-contaminacion-atmosferica-empeoro-2017-espana.html}{La contaminación atmosférica empeoró en 2017 en toda España}}

    \item {\tiny \textbf{El Pais (2018):} \href{https://elpais.com/politica/2018/01/19/actualidad/1516379265_023508.html}{Bruselas reclama explicaciones a España por la contaminación de Madrid y Barcelona: La Comisión convoca a una reunión a nueve países que incumplen las normas de calidad del aire antes de llevarlos ante la justicia}}
\end{itemize}


\begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/polucionCoches.jpg}
        \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/Sha1993_smog_wkpd.jpg}
        \end{center}
    \end{column}
\end{columns}


% Foto polución coches:
% http://www.anticapitalistes.net/spip.php?article6126
% Miguel Ángel Ceballos CC BY-NC-SA 2.5


% Foto smog
% https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Sha1993_smog_wkpd.jpg
% Saperaud~commonswiki CC BY-SA 3.0


\end{frame}


\begin{frame}{Introdución: Contaminantes}
\begin{description}
    \item[PM\sub{10}] Material particulado 10\.$\mu m$ \o{}
    \item[PM\sub{2,5}] Material particulado 2,5\.$\mu m$ \o{}
    \item[SO\sub{2}] Dióxido de xofre
    \item[NO\sub{2}] Dióxido de nitróxeno
    \item[O\sub{3}] Ozono troposférico
\end{description}
\end{frame}

% % % % % % % % % %

\begin{frame}{Motivación}

\begin{itemize}
    \item Sistemas de monitorización caros
    \item Funcionamento pechado
    \item Estacións controladas por empresas ou administración
    \item Poucas estacións
    \item Pouca cobertura xeográfica

\end{itemize}
\begin{columns}
    \begin{column}{0.62\textwidth}
        \begin{center}
        \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/mapama_GaliciaPMs.png}
        \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{0.38\textwidth}
        \begin{center}
        \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/meteogalicia_indiceCA.png}
        \end{center}
    \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

% % % % % % % % % %

\begin{frame}
\frametitle{Obxectivos}
\begin{itemize}
    \item Deseñar un sistema de monitorización da calidade do aire
    \item Contruír un prototipo funcional:
    \begin{itemize}
        \item Estación de sensores
        \item Plataforma de xestión
    \end{itemize}
    \item Características do sistema de monitorización:
    \begin{itemize}
        \item Simple
        \item Fácil de estender
        \item Accesíbel ao gran público
        \item Tecnoloxías libres
    \end{itemize}
    \item Democratizar a monitorización da calidade do aire
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Análise e deseño}
\begin{frame}
\huge{\centerline{\textbf{\color{blue} \insertsection}}}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}{Casos de uso}

Diagrama de casos de uso

\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/diagrama_casosUso.png}
\end{center}


\end{frame}

% % % % % % % % % %

\begin{frame}{Requisitos}

\begin{itemize}
    \item Compoñentes accesíbeis
    \item Tecnoloxías maduras e libres
    \item Sistema extensíbel
    \item Reutilización código
    \item Filosofía KISS
\end{itemize}


\end{frame}

% % % % % % % % % %

\begin{frame}{Arquitectura do sistema}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{img/DiagramaBloquesArquitectura.png}
\end{center}
\end{frame}



% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Sofware do sistema}
\begin{frame}
\huge{\centerline{\textbf{\color{blue} \insertsection}}}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Arquitectura software}

\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/diagrama_arquitectura_software.png}
\end{center}

\end{frame}

% \begin{frame}{Software}
% \large{\textbf{\color{blue} Subsistema sensorización}}
%     \begin{itemize}
%         \item Plataforma Arduino
%         \begin{itemize}
%             \item Wire
%             \item WiFi
%         \end{itemize}
%         \item Biblioteca QAS
%         \begin{itemize}
%             \item ArduinoJson
%             \item PubSubClient
%         \end{itemize}
%     \end{itemize}
%
% \large{\textbf{\color{blue}Subsistema comunicación}}
%     \begin{itemize}
%         \item I\textsuperscript{2}C
%         \item MQTT
%     \end{itemize}
%
% \large{\textbf{\color{blue}Subsistema xestión}}
%     \begin{itemize}
%         \item API
%         \begin{itemize}
%             \item Mosquitto
%             \item Paho
%         \end{itemize}
%         \item Aplicación web Django
%         \item BD Postgresql
%     \end{itemize}
% \end{frame}

% % % % % % % % % %

\begin{frame}{Diagrama Clases Biblioteca QAS}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.66\textwidth]{img/diagrama_clases_micro.png}
\end{center}


\end{frame}

% % % % % % % % % %

\begin{frame}{Diagrama ER aplicación de xestión}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/diagrama_modelo_datos_ER.png}
\end{center}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Hardware do sistema}
\begin{frame}
\huge{\centerline{\textbf{\color{blue} \insertsection}}}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Hardware empregado: Sensores}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
        \centerline{\textbf{Samyoung DSM501A}}
        \includegraphics[width=0.95\textwidth]{img/sensor_samyoung_dsm501a_2.jpg}
        \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
        \centerline{\textbf{Sharp GP2Y10}}
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/sensor_sharp_gp2y10_1.jpg}
        \end{center}
    \end{column}
\end{columns}



\end{frame}


\begin{frame}{Hardware empregado: Microcontroladores}
\begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \centerline{\textbf{ESP32}}
        \begin{center}
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/esp32_dev_kit.jpg}
        \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \centerline{\textbf{Arduino pro mini}}
        \begin{center}
        \includegraphics[width=0.85\textwidth]{img/arduinoProMini.jpg}
        \end{center}
    \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

% % % % % % % % % % %
\begin{frame}{Conexión do hardware}

\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/diagramaConexion.png}
\end{center}

\end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}{Prototipo construído}
\begin{columns}
    \begin{column}{0.63\textwidth}
        \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/ensamblaxePrototipo.jpeg}
        \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{0.37\textwidth}
        \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/prototipoPechado.jpg}
        \end{center}
    \end{column}
\end{columns}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Probas}
\begin{frame}
\huge{\centerline{\textbf{\color{blue} \insertsection}}}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Probas: Escenario}
\begin{columns}
    \begin{column}{0.39\textwidth}
        \centerline{\textbf{Escenario rural}}
        \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/prototipo_ubicacion_rural.jpeg}
        \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{0.61\textwidth}
    \centerline{\textbf{Escenario urbán}}
        \begin{center}
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/prototipo_ubicacion_urbana2.jpeg}
        \end{center}
    \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

% % % % % % % % % % %

\begin{frame}{Probas: Datos recollidos}
\begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
        \centerline{\textbf{Escenario rural}}
        \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/grafica_rural.png}
        \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
    \centerline{\textbf{Escenario urbán}}
        \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/grafica_urbano.png}
        \end{center}
    \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Demo do prototipo}
\begin{frame}
\huge{\centerline{\textbf{\color{blue} \insertsection}}}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusións e traballo futuro}
\begin{frame}
\huge{\centerline{\textbf{\color{blue} \insertsection}}}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Conclusións}

\large{\textbf{\color{blue} Obxectivos conseguidos}}


\begin{itemize}
    \item Proposta de deseño do sistema de monitorización
    \item Implementación básica do subsistema de sensorización
    \item Implementación básica do subsistema de xestión
    \item Integración de ambos subsistemas
    \item Construción e demostración da viabilidade do deseño
\end{itemize}

\large{\textbf{\color{blue} Leccións aprendidas}}

\begin{itemize}
    \item A importancia da definición dunha boa arquitectura para abarcar un proxecto complexo
    \item Maior coñecemento sobre as tecnoloxías empregadas
    \item Realización dun proxecto dende o inicio é enriquecedor e moi formativo
    \item Traballar e estudar ao mesmo tempo é duro pero non imposíbel
\end{itemize}


\end{frame}

% % % % % % % % % %

\begin{frame}{Traballo futuro}
\begin{itemize}
    \item Probas con medidores profesionais
    \item Análise de datos recollidos por expertos
    \item Soporte de máis sensores
    \item Sistema de provisionamento, configuración\dots
    \item Implementar mecanismos de seguridade nas comunicacións
    \item Inclusión de indicadores e pantalla na estación
    \item Mellorar a aparencia da aplicación web
    \item Liberación, difusión e creación de comunidade
    \item Realización dunha campaña de medición
\end{itemize}
\end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\titlepage
% \begin{center}
% \begin{columns}
% \begin{column}{0.33\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./img/udc}
\end{center}
% \end{column}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
